[民調] 本土派想移民反映本地歸屬感不強烈 ，連番受挫後部分更出現犬儒化！

本土派本地歸屬感不算強烈 有移民打算（文：黃子為、郭樺、鄭宏泰） (09:00)
2019/1/17

近年本土主義在香港興起，尤其得到不少年輕新一代支持。坊間普遍認為年輕一代多數在港出生及成長，不同上一代多從內地移居，因而對香港本土有深厚感情和強烈歸屬感，並打算以此為安居樂業的家園，因而思想較上一代多從本土角度出發。雖社會各界對此甚為關注，但是鮮有人提出實證數據，闡明香港本土派人士對本地的感情，剖析事情是否真如大眾所想一樣。

歸屬感較民主派強 不及建制派和中間派

根據香港中文大學香港亞太研究所在去年12月完成有關港人移民意欲的調查數據（註），發現本土派人士不是如坊間理解般對香港有強烈歸屬感（見表）。在認為自己政治取向傾向本土派的受訪者中，43.8%表示自己對香港的歸屬感是「大」，回答「普通」和「小」的各佔28.1%，雖然相對地較民主派人士強烈——只有35.2%傾向自認民主派者表示對香港有「大」歸屬感——但是明顯不及建制派人士：高達76.7%自認傾向建制派者表示對香港有「大」的歸屬感，只有3.3%回答歸屬感「小」。此外，本土派人士的本地歸屬感都不及中間派人士：有一半自認為中間派的人士（包括沒有政治取向）表示對香港的歸屬感是「大」。

當詢問受訪者「假如有機會，會不會打算移民或移居外地呢？」，高達80.6%本土派人士表示有移民打算，相關比例明顯高於其他人士：表示有此打算的民主派、中間派和建制派人士分別有47.7%、35.3%和18.6%。由此可見，本土派支持者的本地歸屬感不但不算強烈，而且不太計劃在香港落地生根、長久居住，有離開香港移居他方的打算。

覺得香港不是安居樂業好地方

本土派支持者打算移民的其中一個主要原因，是他們覺得香港不是一個安居樂業的好地方。當以開放式問題詢問什麼原因導致他們有移民打算時，32%有意移民的本土派人士回答因為香港居住環境差，例如生活環境擠迫和污染問題等，他們對香港適合作為一個居住地方的評分（0至100分）只有45.7分，明顯較民主派（54.2分）、中間派（63.4分）和建制派（72.1分）人士的評分低。本地政治情况是另一個他們考慮離開的重要因素：16%本土派人士表示打算移民是因為不滿意中央政府，對其欠缺信心；另有16%是因為不滿香港的民主和自由現况及發展。

香港本土主義運動始於2006年保衛中環天星碼頭運動。當時政府拆卸舊中環天星碼頭作道路和商廈用途引起民間不滿，不滿者發動一連串抗議行動，他們認為不應為經濟利益而忽略本土文化保育工作。即使舊中環天星碼頭最終被拆卸，本土主義運動仍繼續宣揚，他們及後成立本土主義運動組織繼續推廣香港保育工作，主張透過地方居民公眾參與，重建地方社區，藉以宣揚本地文化和保護大眾集體回憶。這時本土派人士的行動反映他們對香港的感情及熱愛，因而社會大眾認為本土派對港有強烈歸屬感。然而，他們與現時香港主流本土派理念不盡相同。

主流本土派源於香港和內地融合的衝突

現時主流本土派源於香港和內地兩地經濟及社會融合所產生的衝突。當中以「自由行」對香港市民日常生活影響最大，尤其在2009年推行「一簽多行」政策後，內地訪港旅客人次增幅明顯上升，造成奶粉等日常生活用品短缺、水貨客問題、商店偏重內地顧客、「雙非」兒童及內地產婦來港生子問題，以及北區學位等衝突。2012年，民間發動「光復」上水站，抗議水貨客問題，其後相關運動擴展至沙田和旺角等地，抗議對象由原來的水貨客演變成內地旅客。不少港人開始認為內地人「搶奪」香港資源，加上內地和香港生活習慣不盡相同，內地人一些行為舉止引起一些港人不滿，港人和內地旅客之間出現愈來愈多文化衝突。這些衝突突顯兩者之間的差異，加強港人本土意識。加上2014年「佔領運動」失敗，未能成功爭取普選特首和立法會，逐漸認為中國本身是香港民主的主要障礙。故此，這種本土派含有對香港現况及內地人事的不滿味道，本土文化歷史的熱情及歸屬感反而落在其次。

連番受挫 部分本土派犬儒化

近年本土派人士積極參與社運和選舉，當中不乏激烈舉動，不過結果未如理想，連番受挫，不能守衛香港作為他們「心中理想家園」的目標，因而部分本土派人士出現犬儒化（cynicism）情况，對香港社會失去信心，自覺無力改變現狀，隨着社會改變，漸漸感到再不是自己熟悉的香港，生活環境不如過往，本地歸屬感不如過去強烈，開始選擇移民離開，好似上世紀八九十年代出現的移民潮般。

當然，亦有一些本土派人士仍然不考慮離開，決心留港，發展未來。對於那些熱愛香港、視之為家者，何不以更積極態度建設家園？當政制發展未如理想時，先默默求學工作，努力做好自己、裝備自己，待日後時機出現時再好好爭取、一展所長！與此同時，政府應更多考慮市民心中所想，針對生活環境擠迫及污染等問題多做改善，把香港創造成更美好家園。

註：調查總體是年滿18歲、操粵語或普通話、家中裝有固網電話的香港居民，樣本均為機率樣本。調查於2018年12月11至17日進行，成功訪問708人，回應率為37.3%。若將可信度設於95%，樣本誤差約在±3.68百分點以內。

（編者按：文章標題為編輯所擬；來稿原題為「本土派也移民？」）

作者黃子為、郭樺是香港中文大學香港亞太研究所副研究員，鄭宏泰是香港中文大學全球中國研究計劃共同召集人、社會及政治發展研究中心聯席主任

本土

對「97年前香港」同「97年後香港」歸屬感
應該係兩件事

本土+民主派=

垃圾

這香港已不是我的地頭，就當我在外地旅遊

註：調查總體是年滿18歲、操粵語或普通話、家中裝有固網電話的香港居民，樣本均為機率樣本。調查於2018年12月11至17日進行，成功訪問708人，回應率為37.3%。若將可信度設於95%，樣本誤差約在±3.68百分點以內。

永嘉之亂，衣冠南渡
佔領洛陽既匈奴人對洛陽好有歸屬感
走唔甩, 仲留係洛陽被匈奴人統治既晉人, 對洛陽歸屬感不強烈

只可以講香港人住得太好, 有好多野未埋到身唔理

只可以講未來比任何人所想像既仲要差